\documentclass{report}
\usepackage{../../exercices}

\begin{document}
\begin{center}
    \Huge{\textbf{PR5-L3 Maths - TD 2}}
\end{center}
\bigskip

\begin{exo}
    \(\left(\Omega, \mathcal{F},P\right)\) est un espace probabilisé et on choisit
    \(B\in\mathcal{F}\) tel que \(P(B)>0\). Montrer que l'application \(A\mapsto
    P(A\mid B)\) est aussi une probabilité sur l'espace mesurable \(\left(\Omega,
    \mathcal{F}\right)\)
    \boxans{L'application est évidemment positive et \(\sigma\)-additive, d'autre
    par \(B\subset\Omega\) donc par croissance de \(P\), \(P(\Omega\mid B)=1\).
    L'application définie est finalement bien une probabilité.}
\end{exo}

\begin{exo}
    Montrer que \(P(A\mid B)= \frac{P(B\mid A)P(A)}{P(B)}\) si \(P(A)P(B)>0\).
    \boxans{Utilisons un raisonnement combinatoire, pour piocher un élément dans
    \(A\cap B\) on peut d'abord vérifier si l'élément piocher est dans \(A\),
    ce qui donne une probabilité de \(P(A)P(B\mid A)\), ou bien l'inverse qui
    donne la probabilité \(P(B)P(A\mid B)\). L'évènement étant le même, la probabilité
    doit l'être aussi, donc \(P(B)P(A\mid B)=P(A)P(B\mid A)\)}
\end{exo}

\begin{exo}
    Montrer que si on a des évènements \(\left(A_i\right)_{i\in\leq n}\) tels
    que \(P(A_1\cap...\cap A_{n-1})>0\) on a aussi :
    \[P\left(\cap^n A_i\right) = P(A_1)P(A_2\mid A_1)\dots
    P(A_n \mid A_1\cap\dots\cap A_{n-1})\]
    \boxans{On utilise ici encore un raisonnement combinatoire, la probabilité qu'un
    élément tiré au hasard soit dans l'intersection des \(A_n\) est la même que celle qu'il soit
    dans chacun des \(A_n\) par défintion de l'intersection, en les vérifiant
    dans l'ordre on a la formule de l'énoncé.}
\end{exo}

\begin{exo}
    \textit{Deux exercices de base sur l'indépendance}
    \begin{q}{1}
        Nous lançons deux pièces équilibrées : \(A\) = \{première pièce est pile\},
        \(B\) = \{deuxième pièce est pile\},\(C\)= \{les deux pièces ont donné le même
        issu\}. Montrer que \(A\) et \(B\) sont indépendants. Pareil pour \(A\) et
        \(C\), et pour \(B\) et \(C\). Peut on dire que A, B et \(C\) sont
        indépendants ? Et si les deux pièces sont indentiques mais biaisées ?
    \end{q}
    \begin{q}{2}
        Nous lançons deux dés équilibrés. Montrer que les événements \{la somme
        des dés vaut 7\} et \{l'issu du premier dé est j\} sont indépendants.
    \end{q}
\end{exo}

\begin{exo}
    \textit{Deux questions sur l'indépendance}
    \begin{q}{1}
        Soit \(A\) un évènement indépendant de lui même, que vaut \(P(A)\) ?
    \end{q}
    \begin{q}{2}
        Montrer que \(A_1,A_2,A_3\) sont indépendants si et seulement si
        \(\sigma(A_1), \sigma(A_2)\) et \(\sigma(A_3)\) le sont. Nous rappelons
        que les tribus \(\mathcal{F}_1,\dots,\mathcal{F}_n\) sont indépendantes si
        pour tout choix de \(A_j\) dans \(\mathcal{F}_j\) on a \(P(\cap A_j)=
        \prod P(A_j)\).
    \end{q}
\end{exo}

\begin{exo}
    Soit \(\left(A_n\right)_{n\in\N}\) une suite d'évènements de probabilité
    nulle sur un espace de probabilités. Soit \(A\) un évènement de probabilité
    \(\frac13\) sur le même espace. Montrer que \(A\cup (\cup A_i)\) est un évènement
    et calculer sa probabilité.
\end{exo}

\begin{exo}
    Soit \(F\) une fonction de répartition. Montrer que \(F\) peut avoir une infinité
    de points de discontinuité mais que le nombre de ces points est au plus dénombrable.
\end{exo}

\begin{exo}
    Soit \(F\) la fonction de répartition d'une loi sur \(\R\) donnée par
    \[F(x)=\frac14\mathds{1}_{\R^+}(x)+
            \frac12\mathds{1}_{[1,+\infty)}(x)+
            \frac14\mathds{1}_{[2,+\infty)}\]
    Trouver la probabilité des ensembles suivants:
    \begin{enumerate}
        \itt \( (-\frac12,\frac12)\)
        \itt \( (-2,\frac32)\)
        \itt \((\frac23,\frac52)\)
        \itt \([0,2)\)
        \itt \((3,+\infty)\)
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
    Soit \(F\) la fonction définie pour tout \(x\in\R\) par
    \[F(x)=\sum_{i=1}^\infty \frac{1}{2^i}\mathds{1}_{[\frac{1}{i},+\infty)}(x)\]
    Montrer qu'il s'agit d'une fonction de répartition d'une loi sur \(\R\) puis
    trouver la probabilité des ensembles suivants :
    \begin{enumerate}
        \itt \([1,+\infty)\)
        \itt \([\frac{1}{10},+\infty)\)
        \itt \(\left\{ 0 \right\}\)
        \itt \([0,\frac12)\)
        \itt \(\R_-^*\)
        \itt \(\R_+^*\)
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
    Soit \(F\) la fonction définie pour tout \(x\in\R\) par
    \[F(x)=\frac{\min(x,1)}{3}\mathds{1}_{\R_+}
    + \sum_{i=0}^\infty \frac{1}{3*2^i}\mathds{1}_{[i,+\infty)}(x)\]
    \begin{q}{1}
        Montrer qu'il s'agit de la fonction de répartition d'une probabilité.
    \end{q}
    \begin{q}{2}
        Trouver la probabilité des évènements suivants :
        \begin{enumerate}
            \itt \([1,+\infty)\)
            \itt \((0,1)\)
            \itt \(\{0\}\)
            \itt \(\{1,2,3\}\)
            \itt \([n,+\infty)\) pour \(n=0,1,2\dots\)
            \itt \(\R_-^*\)
            \itt \(\{1,\dots,n\}\) pour \(n=1,2,\dots\)
            \itt \(\N\)
        \end{enumerate}
    \end{q}
\end{exo}
\end{document}