\documentclass{report}
\usepackage{../../exercices}

\begin{document}

\begin{center}
    \huge{\textbf{Théorème de Lagrange, sous-groupes distingués,
    groupe quotient}}
\end{center}

\begin{exo}
    Soit \(p\) un nombre premier et \(G\) un groupe d'ordre \(p\). Montrer que \(G\) est cyclique.
    \boxans{Soit \(g\in G\) alors d'après le théormème de \textsc{Lagrange} on
    a \(o(g)\mid p\) donc soit \(o(g)=1\) aucquel cas \(g=e\) soit \(o(g)=p\)
    aucquel cas \(\langle g\rangle\subset G\) et les deux ensembles sont de
    même cardinal, donc \(g\) engendre \(G\) qui est donc cyclique.}
\end{exo}

\begin{exo}
    Soit \(f\colon G\to H\) un morphisme de groupes finis et \(K\) un sous-groupe
    de \(G\)
    \begin{q}{1}
        Montrer que l'ordre de \(f(K)\) divise les ordres de \(K\) et de \(H\)
        \boxans{D'après le premier théorème d'isomorphisme, pour un groupe \(K\) fini
        on a \(|K|=|\Ker(f)|\times|\Im(f)|\) ce qui donne la permière partie de la réponse.
        Enfin on montre que l'ordre de \(f(K)\) divise celui de \(H\) par le théorème de
        \textsc{Lagrange} car c'est un sous-groupe.}
    \end{q}
    \begin{q}{2}
        Montrer que si l'ordre de \(K\) est premier à l'ordre de \(H\) alors
        \(K \subset \Ker(f)\)
        \boxans{Dans ce cas \(|f(K)|\) divise deux nombres premiers entre eux,
        donc \(|f(K)|=1\) et \(e\in f(K)\) donc \(f(K)=\{e\}\)}
    \end{q}
\end{exo}

\begin{exo}
    Soient \(G\) et \(G'\) deux groupes finis. On suppose que les ordres de ces groupes
    sont premiers entre eux. Déterminer tous les morphismes de groupes de \(G\) dans \(G'\)
    \boxans{Soit \(f\in\textbf{Hom}(G,G')\), \(|f(G)|\) divise \(G'\) or
    \(|f(G)|=\frac{|G|}{|\Ker(f)|}\) ainsi \(f(G)\) a un cardinal qui divise deux
    nombres premiers entre eux et donc \(f(G)=e\). La synthèse est immédiate.}
\end{exo}

\begin{exo}
    Montrer que si \(H\) et \(K\) sont deux sous-groupes distinguées d'un groupe \(G\)
    alors leur intersection est distinguée.
    \boxans{On se passera de démontrer que \(H\cap K\) est bien un groupe, montrons qu'il est
    normal. Soient \(x\in G\) et \(h\in H\cap K\) alors en particulier \(h\in H\) donc
    \(xhx^{-1}\). On a ainsi bien que \(H\cap K\) est un sous groupe normal de \(G\).}
\end{exo}

\begin{exo}
    Montrer que si \(N\) est distingué dans \(G\) et \(H\) un sous groupe quelconque de
    \(G\) alors \(N\cap H\) est distingué dans \(H\).
    \boxans{L'énoncé nous indique que \(\forall x\in G, \forall n\in n, nxn^{-1} \in G\), ce qui
    reste vrai si on réduit les ensembles car les quantificateurs sont universels, ainsi on a bien
    \(\forall h\in H, \forall y\in H\cap N, yhy^{-1}\in H\) par stabilité de \(H\).}
\end{exo}

\begin{exo}
    Soient deux sous-groupes distingués \(H\) et \(K\) de \(G\) tels que \(H\cap K=\{e\}\)
    Montrer que \(\forall x\in H,\forall y\in K, xy=yx\).
    \boxans{Soit \(h\in H, k\in K\) on a pour tout \(x\in G\colon xhx^{-1}\in H,
    xkx^{-1}\in K\), ainsi \(kh^{-1}k^{-1}\in H\) et donc \(hkh^{-1}k^{-1}\in H\) par stabilité,
    de la même façon \(hkh^{-1}\in K\) et donc \(hkh^{-1}k^{-1} \in K\) finalement
    \(hkh^{-1}k^{-1}\in K\cap H = \{e\}\) donc \(hk = kh\).}
\end{exo}

\begin{exo}
    Soient les éléments \(a=(1,2,3,4)\) et \(b=(2,2)\circ(3,4)\) dans \(\mathfrak{S}_4\)
    et \(G\) le sous groupe de \(\mathfrak{S}_4\) engendré par \(a\) et \(b\). Soit
    \(H=\langle b,a^2\rangle\) et \(K=\langle b\rangle\). Montrer que \(H\) est un sous-groupe
    distingué dans \(G\), que \(K\) est un sous groupe distingué dans \(H\), mais que
    \(K\) n'est pas un sous-groupe distingué dans \(G\).
\end{exo}

\begin{exo}
    Soit \(G=\left\{\begin{pmatrix}a&b\\0&d\end{pmatrix}\mid a,d\in\R^*, b\in\R
    \right\}\subset \text{GL}_2(\R)\)
    \begin{q}{1}
        Montrer que \(G\) est un sous-groupes de GL\(_2(\R)\)
    \end{q}
    \begin{q}{2}
        Dans chacun des cas suivants décider si \(H\subset G\) est un sous-groupe
        normal ou non.
        \begin{q}{a}
            \(H=\{M \in G \mid a = 1\}\)
        \end{q}
        \begin{q}{b}
            \(H=\{M \in G \mid b = 0\}\)
        \end{q}
        \begin{q}{c}
            \(H=\{M \in G \mid d = a\}\)
        \end{q}
    \end{q}
    \begin{q}{3}
        Dans la question précédents, si \(H\triangleleft G\) est normal, déterminer
        le quotient \(G/H\) à isomorphisme près.
    \end{q}
\end{exo}

\begin{exo}
    On considère le groupe \(\mathfrak{S}_3\) des permutations de 3 éléments.
    \begin{q}{1}
        Déterminer les sous-groupes de \(\mathfrak{S}_3\).
        \boxans{D'après le théorème de \textsc{Lagrange}, un sous groupe de
        \(\mathfrak{S}_3\) est de cardinal \(1, 2, 3\) ou \(6\)
        \begin{enumerate}
            \itt 1 : \(\{\id\}\)
            \itt 2 : \(\langle (1\ 2)\rangle,\langle (1\ 3)\rangle,\langle (2\ 3)\rangle\) sont les seuls car \(H\)
            est cyclique et n'a que \(3\) éléments d'ordre \(2\).
            \itt 3 : \(\langle (1\ 2\ 3)\rangle=\langle(1\ 3\ 2)\rangle=\mathfrak{A}_3\)
            \itt 6 : \(\mathfrak{S}_3\)
        \end{enumerate}}
    \end{q}
    \begin{q}{2}
        Parmi ces sous-groupes, lesquels sont distingués ?
        \boxans{Le groupe de cardinal \(1\) et le groupe entier sont trivialement
        distingués. Pour montrer que \(\mathfrak{A}_3\) l'est montrons un lemme :
        \medskip
        \begin{lemma}
            Soit \(G\) un groupe, si \(H\vartriangleleft G\) vérifie \(|G/H|=2\)
            alors \(H\) est distingué dans \(G\).
            \begin{proof}
                Soit \(x\in G\) on veut \(xH=Hx\). Si \(x\in H\) le résultat est immédiat,
                sinon \(G/H\) est une partition de \(G\) ainsi \(G=H\sqcup xH = H \sqcup Hx\)
                et on a bien l'égalité souhaitée.
            \end{proof}
        \end{lemma}
        Ainsi comme \(|\mathfrak{S}_n/\mathfrak{A}_n|=2\) alors \(\mathfrak{A}_3\) est normal.
        Les autre sous groupes ne sont pas distingués, ce qui se vérifie de façon bourrine.}
    \end{q}
    \begin{q}{3}
        Donner la liste des groupes quotients de \(\mathfrak{S}_3\).
        \boxans{Les groupes quotients obtenus sont \(\mathfrak{S}_3, \{\id\}\) et \(\{id, (1\ 2)\}\)}
    \end{q}
\end{exo}

\begin{exo}
    On considère le groupe quotient \(\left(\Q/\Z,+\right)\).
    \begin{q}{1}
        Montrer que l'application \(\varphi : \left(\R,+\right)\to\left(\C,\times\right)\)
        définie par \(\varphi(x)=e^{2i\pi x}\) est un morphisme de groupes.
    \end{q}
    \begin{q}{2}
        Calculer son noyau et son image, et en déduire que \(\R/\Z\simeq \U\).
    \end{q}
    \begin{q}{3}
        On note \(\phi\) la restriction de \(\varphi\) à \(\Q\). Montrer que l'image
        de \(\phi\) est égale à \(\cup_{n\in\N} \U_n = \U_\N\).
    \end{q}
    \begin{q}{4}
        En déduire que \(\Q/\Z\simeq \U_\N\).
    \end{q}
\end{exo}

\begin{exo}
    TODO
\end{exo}

\begin{exo}
    Soit \(G\) un groupe et \(Z(G)\) son centre.
    \begin{q}{1}
        Montrer que tout sous-groupe de \(Z(G)\) est un sous groupe distingué
        de \(G\).
    \end{q}
    \begin{q}{2}
        Soit \(H\) un sous-groupe de \(Z(G)\). On suppose que \(G/H\)
        est cyclique. Montrer que \(G\) est abélien.
    \end{q}
\end{exo}

\begin{exo}
    Soit \(G\) un groupe et \(H\) un sous-groupe normal d'indice \(n\in\N\).
    \begin{q}{1}
        Montrer que pour tout \(a\in G\) on a \(a^n\in H\).
    \end{q}
    \begin{q}{1}
        Donner un contre-exemple avec un \(H\) non distingué.
    \end{q}
\end{exo}

\begin{exo}
    Soient \(G\) un groupe fini et \(H\triangleleft G\) d'ordre \(n\)
    et d'indice \(m\). On suppose que \(n\) et \(m\) sont premiers entre
    eux. Montrer que \(H\) est l'unique sous-groupe de \(G\) d'ordre \(n\).
\end{exo}

\begin{exo}
    Soit \(G\) un groupe. On apelle groupe dérivé de \(G\) et on note \(D(G)\)
    le sous-groupe de \(G\) engendré par \(\left\{ xyx^{-1}y^{-1}\mid x,y\in G \right\}\)
    \begin{q}{1}
        Montrer que \(D(G)\) est disintgué dans \(G\) et que \(G/D(G)\) est abélien.
    \end{q}
\end{exo}
\end{document}